% Définition du répertoire contenant les images
\graphicspath{{IMAGE/}}

% FRAME Intro
\begin{frame}

\includegraphics[width=12cm]{Logos.pdf}

\vfill

\begin{center}

\vspace*{1.5cm}

\LARGE
\textbf{Simulation stochastique}

\vspace*{2.5cm}

\large

\textbf{Hadrien Commenges}

{\small

\vspace*{0.1cm}

\url{hadrien.commenges@univ-paris1.fr}}

\end{center}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Simuler quoi et pourquoi?}

Simulation stochastique: création de données par \textbf{répétition de tirages aléatoires}.

\begin{itemize}
\item \textbf{Monte Carlo:} terme générique désignant la répétition de tirages aléatoires
\item \textbf{Bootstrap:} ré-échantillonage de valeurs à répétition
\item \textbf{Permutation:} modification de l'ordre des valeurs ou étiquettes à répétition 
\end{itemize}

~

\textbf{Pourquoi la simuation stochastique?}

\begin{itemize}
\item parce qu'on ne sait pas faire la démonstration analytique
\item parce qu'on ne peut pas faire la démonstration analytique
\item parce qu'on cherche des estimations robustes et adaptées aux données d'application
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Monte Carlo}

$\rightarrow$ \textbf{Exemple:} répétition de tirages de dés \\
$\rightarrow$ \textbf{Objectif:} montrer la loi des grands nombres

~

\textbf{Espérance $\mu$ dans un tirage de dés:}

$$
\mu = \frac{1}{6} \times 1 + \frac{1}{6} \times 2 + \frac{1}{6} \times 3 + \frac{1}{6} \times 4 + \frac{1}{6} \times 5 + \frac{1}{6} \times 6
$$


$$
\mu = \frac{1+2+3+4+5+6}{6} = 3,5
$$

~

\textbf{Loi des grands nombres: }

~

$\bar{X_n} \to \mu$ quand $n \to \infty$

\emph{(la moyenne tend vers l'espérance quand n tend vers l'infini)}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Monte Carlo}

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{TirageDe.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Monte Carlo}

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{Eurobroadmap.png}
\end{figure}

\footnotesize
Source: Projet Eurobroadmap, \url{https://halshs.archives-ouvertes.fr/EUROBROADMAP}
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Monte Carlo}

\textbf{Caractériser les pays}: rapport entre solde et volume

\begin{figure}
\includegraphics[width=8.5cm]{Eurobroadmap_cntry.jpg}
\end{figure}

\footnotesize
Source: Guérin-Pace et al., \url{https://journals.openedition.org/belgeo/15026}
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Monte Carlo}

\textbf{Caractériser les individus}: mesure de similitude entre paniers de pays

~

\textbf{Distance de Jaccard:}

$$
Jaccard(A, B) = \frac{A \cap B}{A \cup B}
$$

~

\textbf{Exemple:}

\begin{itemize}
\item $A = (Londres, NYC, Montreal, Sydney, Tokyo)$
\item $B = (Paris, Londres, Berlin, Madrid, Tokyo)$ 
\end{itemize}

$$
Jaccard(A, B) = \frac{2}{8}
$$

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Monte Carlo}

Entre deux individus A et B, on calcule Jaccard = 0,11. \\
\textbf{Est-ce beaucoup ? Est-ce peu ?}

~

\textbf{Quelle étendue de référence?}

$\rightarrow$ étendue théorique des valeurs de Jaccard [0 ; 1] \\
$\rightarrow$ étendue empirique des valeurs de Jaccard en prenant en compte la taille du panier ($n$) et la taille de l'ensemble ($N$)

~

Éléments à prendre en compte pour évaluer la valeur Jaccard = 0,11:

\begin{itemize}
\item Taille du panier ($n$): si $n$ est petit, Jaccard peut prendre un nombre discret et faible de valeurs. \textbf{Ex.} si $n = 5$, Jaccard ne peut prendre que 6 valeurs: 0, 1/9, 2/8, 3/7, 4/6, 5/5.
\item Rapport du panier à l'ensemble: Jaccard dépend de $n$ mais aussi de $N$. Si est grand (nbr. de villes dans le monde) ou petit (nbr.de pays dans le monde), la probabilité de coincidence varie. Jaccard dépend du \textbf{taux de sondage}, rapport entre $n$ et $N$.
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Monte Carlo}

\begin{figure}
\includegraphics[width=12cm]{Jaccard.png}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Bootstrap}

\textbf{Démarche inférentielle classique:}
\begin{itemize}
  \item L'objectif est d'approcher les \textbf{paramètres} $\mu$ et $\sigma_X$
  \item On les approche avec les valeurs \textbf{calculées sur l'échantillon} $\bar{X}$ et $S_X$
\end{itemize}

~

\textbf{Exemple:}
\begin{itemize}
  \item On dispose d'une population de 12 M d'individus (Franciliens).
  \item Ces individus parcourent une distance quotidienne entre 0 et 200 km
  \item On tire 500 échantillons de 100 individus.
  \item On calcule la moyenne ($\bar{X}$) obtenue pour chaque échantillon.
\end{itemize}

$\rightarrow$ ces 500 moyennes constituent une distribution: la \textbf{distribution d'échantillonage de la moyenne}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Bootstrap}

\textbf{Distribution d'échantillonage de la moyenne} (500 moyennes):

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{DensiteNormal.pdf}
\end{figure}

où $\mu$ et $\sigma_X$ sont les \textbf{paramètres} -- vraie moyenne et vrai écart-type de la population -- et $n$ la \textbf{taille de l'échantillon}. 

~

$\rightarrow$ Ce résultat est dit \textbf{théorème central limite} (\textbf{TCL}).

\end{frame}




% FRAME
\begin{frame}{Bootstrap}

\begin{itemize}
\item \textbf{Principe général de l'inférence:} l'échantillon (connu) permet d'approcher les paramètres de la distribution dans la population (inconnue)
\item \textbf{Principe général du bootstrap:} le ré-échantillonage (connus) à l'intérieur de l'échantillon (connu) renseigne sur l'échantillonage à l'intérieur de la population
\item \textbf{Exemple:} pour estimer la variance de la distribution d'échantillonage de la moyenne, on calcule la variance de la distribution de ré-échantillonage de la moyenne
\end{itemize}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Bootstrap}

\textbf{Distance parcourue quotidiennement par les Franciliens}

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{PopDist.png}
\end{figure}

\footnotesize
Source: Enquête Globale Transport 2010
\normalsize

\end{frame}




% FRAME
\begin{frame}{Bootstrap}

\textbf{Distribution d'échantillonage de la moyenne}

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{SampDist.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Bootstrap}

\textbf{Ré-échantillonage de la moyenne} sur un échantillon

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{SampDistBoot.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Bootstrap}


\textbf{Puissance du bootstrap,} cette technique permet de:

\begin{itemize}
\item calculer des estimateurs (moyenne, variance) sans hypothèse et sans connaissance préalable sur la population
\item calculer la variabilité des estimateurs (intervalle de confiance) sans hypothèse et sans connaissance préabable sur la population  (\textit{distribution-free confidence intervals})
\item vérifier la stabilité des résultats produits par un modèle (\textit{cross-validation})
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Permutation}

Les hommes parcourent-ils en moyenne une distance supérieure à celle des femmes ?

\begin{itemize}
\item \textbf{Approche classique:} comparaison de moyenne avec test de Student: test paramétrique avec hypothèse distributionnelle
\item \textbf{Approche simulatoire:} permutation aléatoire des modalités de la variable sexe et calcul de la différence de moyenne \\
$\rightarrow$ répétition d'un grand nombre de simulation et calcul de l'interval de confiance de la différence de moyennes
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Permutation}

\textbf{Approche inférentielle classique}

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{DistSexe.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Permutation}

\textbf{Approche simulatoire (permutations)}

\begin{figure}
\includegraphics[width=10cm]{PermDist.png}
\end{figure}

$\rightarrow$ notion de \textbf{pseudo p-value}

\end{frame}




% FRAME
\begin{frame}{Permutation}

\textbf{Exemple:} \textit{near repeat patterns} (criminologie)

\textbf{Méthode:} permutations répétées des variables spatio-temporelles et calcul de \textbf{pseudo p-values}

\begin{figure}
\includegraphics[width=12cm]{Ratcliffe.png}
\end{figure}

\footnotesize
Source: Haberman \& Ratcliffe (2012) 
\normalsize

\end{frame}
